Niech $X$ - liczba rund do wyciągnięcia wszystkich kart.

Niech $X_i$ - liczba rund do wyciągnięcia $i$-tej, jeśli mamy $i-1$.

Wtedy $X = \sum\limits_{i=1}^{n} X_i$

Zauważmy, że:

$$
\begin{align*}
    X_1 &\sim Geo(1)\\
    X_2 &\sim Geo(\frac{n-1}{n})\\
    &\;\:\vdots\\
    X_i &\sim Geo(\frac{n-i+1}{n})\\
    &\;\:\vdots\\
    X_n &\sim Geo(\frac{1}{n})\\
\end{align*}
$$

Zatem:

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[X] &= \mathbb{E}[\sum\limits_{i=1}^{n} X_i] \\
    &= \sum\limits_{i=1}^{n} \mathbb{E}[X_i] \\
    &= \sum\limits_{i=1}^{n} \frac{n}{n-i+1} \\
    &= n\sum\limits_{i=1}^{n}\frac{1}{i} \\
    &= n \cdot H_n
\end{align*}
$$

Losujemy teraz $2n$ kart, ile jeszcze spodziewanie nie widzieliśmy?

Niech teraz $X$ - liczba kart, których nie widzieliśmy po $2n$ kart oraz

$$
\begin{align*}
    X_i &= 
    \begin{cases}
        1 & \text{jeśli widzieliśmy $i$-tą kartę}\\
        0 & \text{w p. p.}
    \end{cases}\\
    \mathbb{E}[X_i] &= (1 - \frac{1}{n})^{2n}
    
\end{align*}

$$

Zauważmy, że znowu $X = \sum\limits_{i = 1}^{n} X_i$

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[X] &= \mathbb{E}[\sum\limits_{i=1}^{n} X_i] \\
    &= \sum\limits_{i=1}^{n} \mathbb{E}[X_i] \\
    &= n (1 - \frac{1}{n})^{2n} \\
    &\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} n \cdot \frac{1}{e^2}
\end{align*}
$$

Losujemy teraz znowu $2n$ kart, ale zastanawiamy się, ile wyciągnęliśmy tylko raz. 

$X$ - liczba kart które wyciągnęliśmy tylko raz.

$$
\begin{align*}
    X_i &= 
    \begin{cases}
        1 & \text{jeśli widzieliśmy $i$-tą kartę tylko raz}\\
        0 & \text{w p. p.}
    \end{cases}\\
    \mathbb{E}[X_i] &= \frac{1}{n} (1 - \frac{1}{n})^{2n - 1} \binom{2n}{1}
\end{align*}

$$

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[X] &= \sum\limits_{i=1}^{n} \mathbb{E}[X_i] \\
    &= \sum\limits_{i=1}^{n} \frac{1}{n} (1 - \frac{1}{n})^{2n - 1} \binom{2n}{1} \\
    &= (1 - \frac{1}{n})^{2n - 1} \binom{2n}{1} \\
    &\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} 2n \cdot \frac{1}{e^2}
\end{align*}
$$
