Rozumowanie jest zaskakująco proste:

Niech $X$ zmienna losowa, losująca z rozkładu jednostajnego na zbiorze widzianych elementów, na koniec strumienia.
Przyjmijmy, że zapisaliśmy element $k$-ty ze strumienia i nie zmieniliśmy go już do końca.
Wtedy:

$$
\begin{align*}
Pr(X =k) &= \frac{1}{k} \cdot \left(1- \frac{1}{k+1}\right) \cdot (\dots) \cdot \left(1 - \frac{1}{n-1}\right) \cdot \left(1 - \frac{1}{n}\right)\\
&= \frac{1}{k} \cdot \frac{k}{k+1} \cdot (\dots) \cdot \frac{n-2}{n-1} \cdot \frac{n-1}{n}\\
&= \frac{1}{n}
\end{align*}
$$