Mamy algorytm $QuickSelect(1, A)$, chcemy zbadać średnią liczbę porównań.

Oznaczmy:
- $T_{n}$ - liczba porównań dla tablicy o długości $n$,
- $\langle a, b \rangle$ - podział tablicy w kroku $QS$ taki, że $a$ elementów mniejszych niż *pivot* i $b$ elementów mniejszych

Zauważmy, że:

$$
\begin{align*}
T_{0} &= 0\\
T_{1} &= 0
\end{align*}
$$

Rozpiszmy możliwe podziały dla tablicy wejściowej, długości $n$:

$$
T_{n} = 
\begin{cases}
T_{0} + n-1 & \text{ dla } \langle 0, n-1\rangle \\
T_{1} + n-1 & \text{ dla } \langle 1, n-2\rangle \\
\;\;\;\;\;\vdots \\
T_{n-1} + n-1 & \text{ dla } \langle n-1, 0\rangle
\end{cases}
$$

Wprowadźmy:

$$
\begin{align*}
X_{k} &=  
\begin{cases}
1 & \text{jeśli } \langle k, n-k-1 \rangle \\
0 & \text{w p. p.}
\end{cases}\\
\\
\mathbb{E}[X_{i}] &= \frac{1}{n}\\
\\
T_{n} &= \sum\limits_{k=0}^{n-1}X_{k}(T_{k} + n-1)\\\\

t_{k} &=  \mathbb{E}[T_{k}]
\end{align*}
$$


No to teraz liczymy:

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[T_{n}] &= \mathbb{E}[\sum\limits_{k=0}^{n-1}X_{k}(T_{k} + n-1)]\\
&= \sum\limits_{k=0}^{n-1}\mathbb{E}[X_{k}(T_{k} + n-1)]\\
&= \sum\limits_{k=0}^{n-1}(\mathbb{E}[X_{k}] \cdot \mathbb{E}[(T_{k} + n-1)]) \text{  // } X_{k}, T_{k} \text{  niezależne}\\ 
&= \frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}\mathbb{E}[(T_{k} + n-1)])\\
&= \frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}\mathbb{E}[T_{k}] + \frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}\mathbb{E}[n-1] \\
&= \frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}\mathbb{E}[T_{k}] + (n-1)
\end{align*}
$$

Odświeżmy co mamy:

$$
\begin{align*}
t_{n} &= (n-1) + \frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^{n-1}t_{k} \\
\mathbf{1)} \;\; n \cdot t_{n} &= n(n-1) + \sum\limits_{k=0}^{n-1}t_{k}\\
\mathbf{2)} \;\;(n-1)\cdot t_{n-1} &= (n-1)(n-2) + \sum\limits_{k=0}^{n-2}t_{k}\\
\\
\text{odejmujemy } & \text{stronami \textbf{1)} i \textbf{2)}} \\
\\
n \cdot t_{n} - (n-1)\cdot t_{n-1} &= n(n-1) - (n-1)(n-2) + t_{n-1}\\
n \cdot t_{n} - n \cdot t_{n-1} &= (n-1)(n-n+2)\\
n(t_{n} - t_{n-1}) &= 2(n-1)\\
t_{n} - t_{n-1} &= \frac{2(n-1)}{n}\\
t_{n} &= t_{n-1} + \frac{2(n-1)}{n}
\end{align*}
$$


No i teraz jak mamy równanie rekurencyjne, to łatwo zauważyć, że:

$$
\begin{align*}
t_{n} &= \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{2k-2}{k}\\
&= \sum\limits_{k=1}^{n} \left(2-\frac{2}{k}\right)\\
&= 2n - 2\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\\
&= 2n - 2H_{n}\\
&= O(n) - \Theta(\log{n})
\end{align*}
$$