Dla zmiennej losowej X przyjmującej wartość naturalne, pokaż $E [X] = \sum_{n\geq1}{Pr (X ≥ n)}$.

Niech $p_i=Pr(X=i)$. Rozpiszmy wartość oczekiwaną z definicji, a następnie ją trochę przekształćmy:
$$
E[X] = \sum_{n\geq1}{i\cdot Pr(X=i)} = \sum_{i\geq1}{\sum_{j=1}^i{Pr(X=i)}} = \sum_{i\geq1}{\sum_{j=1}^i{p_i}} = \\
= p_1 + (p_2+p_2) + (p_3+p_3+p_3) + \ldots = (p_1 + p_2 +p_3 + \ldots) + (p_2+p_3+\ldots) + (p_3+\ldots) + \ldots =  \\
= \sum_{i\geq1}{\sum_{j\geq i}{Pr(X=j)}} =^{\text{dystrybuanta}} \sum_{i\geq1}{Pr(X\geq i)}
$$
