- kostka $r$-ścienna
- $n$ rzutów
- $N$ - liczba par rzutów z tym samym wynikiem
- $X_{ij}$ - zmienna indykatorowa, mówiąca czy w rzutach $i$ i $j$ $(i \neq j)$ był ten sam wynik. 
  - Zauważmy, że jest $\frac{n(n-1)}{2}$ $X_{ij}$
  - $\mathbb{E}[X_{ij}] = 1 \cdot \frac{1}{r} + 0 \cdot \frac{r - 1}{r} = \frac{1}{r}$
- Wtedy $N = \sum\limits_{i < j \leq n} X_{ij}$ 

Policzymy teraz $\mathbb{E}[N]$

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[N] &= \mathbb{E}[\sum\limits_{i < j \leq n} X_{ij}] \\
    &= \sum\limits_{i < j \leq n} \mathbb{E}[X_{ij}] \\
    &= \sum\limits_{i < j \leq n} \frac{1}{r} \\
    &= \frac{n(n-1)}{2} \cdot \frac{1}{r}
\end{align*}
$$

Teraz policzymy $\mathbb{E}[N^2]$

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[N^2] &= \mathbb{E}\left[\left(\sum\limits_{i < j \leq n} X_{ij} \right)^2\right] \\
    &= \mathbb{E}\left[\sum\limits_{i < j \leq n} \sum\limits_{k < l \leq n} X_{ij} \cdot X_{kl}\right] \\
    &= \sum\limits_{i < j \leq n} \sum\limits_{k < l \leq n} \mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{kl}] \\
\end{align*}
$$

Rozważmy teraz czym jest $\mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{kl}]$

$$
\mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{kl}] = 
\begin{cases}
    \mathbb{E}[X_{ij}] \cdot \mathbb{E}[X_{kl}] & \text{jeśli  } (i \neq k) \land (j \neq l) \\
    \mathbb{E}[X_{ij}^2] & \text{jeśli  } (i = k) \land (j = l) \\
    \mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{il}] & \text{jeśli  } [(i \neq k) \land (j = l)] \lor [(i = k) \land (j \neq l)]\\
\end{cases}
$$

Zauważmy, że ostatni case odpowiada pytaniu, czy rzuty $i$ $j$ $k$ mają ten sam wynik. 

Więc $\mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{il}] = 1^2 \cdot \frac{1}{r^2} + 0^2 \cdot \frac{r^2 - 1}{r^2} = \frac{1}{r^2}$ 

$$
\mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{kl}] = 
\begin{cases}
    \frac{1}{r^2} & \text{jeśli  } (i \neq k) \land (j \neq l) \\
    \frac{1}{r} & \text{jeśli  } (i = k) \land (j = l) \\
    \frac{1}{r^2} & \text{jeśli  } [(i \neq k) \land (j = l)] \lor [(i = k) \land (j \neq l)]\\
\end{cases}
$$

Co można uprościć do:

$$
\mathbb{E}[X_{ij} \cdot X_{kl}] = 
\begin{cases}
    \frac{1}{r} & \text{jeśli  } (i = k) \land (j = l) \\
    \frac{1}{r^2} & \text{w p. p.}
\end{cases}
$$

Par spełniających pierwszy case jest oczywiście $\frac{n(n-1)}{2}$.

Par spełniających drugi case jest zatem $\left(\frac{n(n-1)}{2}\right)^{2} - \frac{n(n-1)}{2}$

Zatem:

$$
\begin{align*}
    \mathbb{E}[N^2] &= \frac{n(n-1)}{2} \cdot \frac{1}{r} + \left(\left(\frac{n(n-1)}{2}\right) - \frac{n(n-1)}{2}\right) \cdot \frac{1}{r^2} \\
    &= \frac{n(n-1)}{2} \cdot \frac{1}{r} \left(1 + \left(\frac{n(n-1)}{2} - 1\right) \cdot \frac{1}{r}\right) \\ 
    &= \mathbb{E}[N] \cdot \left(1 + \mathbb{E}[N] - \frac{1}{r}\right) \\
    &= \mathbb{E}[N] + \mathbb{E}[N]^2 - \frac{1}{r} \cdot \mathbb{E}[N] \\
\end{align*}
$$

Więc przechodząc do obliczeń $\mathcal{Var}[N]$

$$
\begin{align*}
    \mathcal{Var}[N] &= \mathbb{E}[N^2] - \mathbb{E}[N]^2 \\
    &= \mathbb{E}[N] + \mathbb{E}[N]^2 - \frac{1}{r} \cdot \mathbb{E}[N] - \mathbb{E}[N]^2 \\
    &= \mathbb{E}[N] - \frac{1}{r} \cdot \mathbb{E}[N]
\end{align*}
$$

Eksperymenty potwierdzają, że w miarę się zgadza xd
