$p_{n,k} = (1-q) \cdot p_{n-1,k-1} + q \cdot p_{n-1,k}$

Załóżmy od razu dwie rzeczy:
- $p_{n,-1} = 0$  żeby rekurencja się skończyła
- $p_{n,k} = 0$ dla $n < k$ bo nie ma sensu 
- $p_{0,0} = 1$

Zapiszmy funkcję tworzącą, dla danego $n$

$$
\begin{align*}
P_{n}(z) &= \sum\limits_{k=0}^{\infty} p_{n,k} \cdot z^{k} \\
&= \sum\limits_{k=0}^{\infty}((1-q) \cdot p_{n-1,k-1} + q \cdot p_{n-1,k}) \cdot z^{k}\\
&= (1-q) \sum\limits_{k=0}^{\infty} p_{n-1,k-1} \cdot z^{k}  + q \sum\limits_{k=0}^{\infty} p_{n-1,k} \cdot z^k\\
&= (*)
\end{align*}
$$


Zauważmy, od razu, że $\sum\limits_{k=0}^{\infty} p_{n-1,k} \cdot z^{k} = P_{n-1}(z)$

Zajmijmy się teraz pierwszą sumą

$$
\begin{align*}
\sum\limits_{k=0}^{\infty} p_{n-1,k-1} \cdot z^{k} &= 0 +\sum\limits_{k=1}^{\infty} p_{n-1,k-1} \cdot z^{k} \\
&= \sum\limits_{i=0}^{\infty} p_{n-1,i} \cdot z^{i+1} \;\;\text{//} i = k -1\\
&= z \cdot \sum\limits_{i=0}^{\infty} p_{n-1,i} \cdot z^{i} \\
&= z \cdot P_{n-1}(z)
\end{align*}
$$


Zatem wracając do $(*)$ i podstawiając $s = 1- q$

$$
\begin{align*}
P_{n}(z) &= (1-q) \cdot z \cdot P_{n-1}(z) + q \cdot P_{n-1}(z)\\
&= s \cdot z \cdot P_{n-1}(z) + (1-s) \cdot P_{n-1}(z)\\
&= P_{n-1}(z)(sz + 1 - s)
\end{align*}
$$

Zauważmy, że $P_{n}(z)$ to $P_{n-1}(z)$ pomnożone przez coś niezależnego od $n$, zatem:

$$
P_{n}(z) = P_{0}(z)(sz + 1 - s)^{n}
$$

Rozważmy $P_{0}(z)$

$$
\begin{align*}
P_{0}(z) &= \sum\limits_{k=0}^{\infty}p_{0,k} \cdot z^{k}\\
&= p_{0,0} \cdot z^{0} + \sum\limits_{k=1}^{\infty} 0 \cdot z^k\\
&= p_{0,0}\\
&= 1
\end{align*}
$$

Zatem:
$$
P_{n}(z) = (sz + 1 - s)^n
$$

Co jest równoznaczne z **PGF** rozkładu dwumianowego.

Obliczmy teraz wartość oczekiwaną i wariancję. Załóżmy, że $P_{n}(z)$ reprezentuje zmienną losową $X$

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X] &= P_{n}'(1) \\
&= \frac{\partial}{\partial z}((sz + 1 - s)^{n})|_{z=1}\\
&= s \cdot n \cdot (sz + 1 - s)^{n-1}|_{z=1} \\
&= s \cdot n 
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
\mathbf{Var}[X] &= P_{n}''(1) + \mathbb{E}[X] - \mathbb{E}^{2}[X] \\
&= \frac{\partial}{\partial z}(s \cdot n \cdot (sz + 1 - s)^{n-1})|_{z=1} + sn - (sn)^{2}\\
&= sn \cdot \frac{\partial}{\partial z}(sz + 1 - s)^{n-1}|_{z=1} + sn - (sn)^{2}\\
&= sn \cdot s \cdot (n-1)(sz + 1 -s)^{n-2}|_{z=1} + sn - (sn)^{2}\\
&= sn \cdot s \cdot (n-1) + sn - (sn)^2\\
&= (sn)^{2} - s^{2}n + sn - (sn)^{2}\\
&= sn(s - 1) 
\end{align*} 
$$

A więc wartość oczekiwana i wariancja zgadzają się z tymi z rozkładu dwumianowego