Mamy dyskretną zmienną losową $X$ przyjmującą wartość $k$ z prawdopodobieństwem $Pr(X = k) = \frac{1}{2^k}$ dla $k \in \mathbb{N}$.

Funkcja tworząca prawdopodobieństwo dla zmiennej $X$:
$$
\begin{align*}
    P_X(z)  &= \sum\limits_{i \geq 1} \frac{1}{2^i}z^i \\
            &= \sum\limits_{i \geq 0} \left(\frac{z}{2}\right)^i - \left(\frac{z}{2}\right)^0\\
            &\stackrel{\left|\frac{z}{2}\right| < 1}{=} \frac{1}{1 - \frac{z}{2}} - 1 \\
            &= \frac{z}{2 - z}
\end{align*}
$$

Wartość oczekiwaną i wariancję obliczamy następująco:

$$E[X] = P_X'(1)$$
$$Var(X) = P_X''(1) + P_X'(1) - (P_X'(1))^2$$

Obliczmy zatem pierwszą i drugą pochodną funkcji $P_X(z)$:

$$
\begin{align*}
    P_X'(z) &= \frac{(2 - z) + z}{(2 - z)^2} \\
            &= \frac{2}{(2 - z)^2}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
    P_X''(z)    &= \frac{2(4 - 2z)}{(2 - z)^4} \\
                &= \frac{4(2 - z)}{(2 - z)^4} \\
                &= \frac{4}{(2 - z)^3}
\end{align*}
$$

Wówczas wartość oczekiwana i wariancja zmiennej $X$ wynoszą:

$$
\begin{align*}
    E[X]    &= P_X'(1) \\
            &= \frac{2}{(2 - 1)^2} \\
            &= 2
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
    Var(X)  &= P_X''(1) + P_X'(1) - (P_X'(1))^2 \\
            &= \frac{4}{(2 - 1)^3} + \frac{2}{(2 - 1)^2} - (\frac{2}{(2 - 1)^2})^2 \\
            &= 4 + 2 - 4 \\
            &= 2
\end{align*}
$$