Niech $u_n$ oznacza pr-stwo, że w $n$ próbach Bernoulliego liczba sukcesów będzie podzielna przez
$3$. Znaleźć wzór rekurencyjny dla $u_n$ i funkcję tworzącą $u_n$.

Wprowadźmy zmienne losowe:
$$
- u_n \text{- pbb, że \#sukcesów w } n \text{ próbach modulo } 3 = 0 \\
- v_n \text{- pbb, że \#sukcesów w } n \text{ próbach modulo } 3 = 1 \\
- w_n \text{- pbb, że \#sukcesów w } n \text{ próbach modulo } 3 = 2
$$

W shcemacie Bernoulliego prawdopodobieństwo sukcesu wynosi $p$, a porażki $(1-p)$.

Rozważmy pierwsze wyrazy ciągu $u_n$:
$$
(\forall i<0) u_i=0 \\
u_0=1 \\
u_1=(1-p) \\
u_2=(1-p)^2 \\
u_3=p^3+(1-p)^3
$$

Zauważmy teraz, że aby w $n$-tej próbie liczba sukcesów była podzielna przez $3$, musimy albo mieć podzielną liczbę sukcesów z poprzdniej rundy i wyrzucić porażkę, albo mieć liczbę sukcesów dającą resztę $2$ i wyrzucić sukces. Podobne rozważania możemy przeprowadzić dla $v_n$ i $w_n$.
$$
u_n = (1-p)u_{n-1} + pw_{n-1} \\
w_n = (1-p)w_{n-1} + pv_{n-1} \\
v_n = (1-p)v_{n-1} + pu_{n-1}
$$

Przekształćmy teraz każde z tych równań (i zamieńmy $(1-p)$ na $-(p-1)$ aby nie przejmować się zmianami znaków w dalszych obliczeniach):
$$
\frac{1}{p}u_{n+1} + \frac{p-1}{p}u_n = w_n \\
\frac{1}{p}v_{n+1} + \frac{p-1}{p}v_n = u_n \\
\frac{1}{p}w_{n+1} + \frac{p-1}{p}w_n = v_n
$$

Sprowadźmy $u_n$ do postaci, w której odwołuje się tylko do samego siebie (oszczędzę monotonnych obliczeń):
$$
\begin{align*}
        &u_n = \frac{1}{p}v_{n+1} + \frac{p-1}{p}v_n \\
        &=\frac{1}{p}\left(\frac{1}{p}w_{n+2} + \frac{p-1}{p}w_{n+1}\right) + \frac{p-1}{p}\left(\frac{1}{p}w_{n+1} + \frac{p-1}{p}w_{n}\right) \\
        &= \frac{1}{p}\left(\frac{1}{p}\left(\frac{1}{p}u_{n+3} + \frac{p-1}{p}u_{n+2}\right) + \frac{p-1}{p}\left(\frac{1}{p}u_{n+2} + \frac{p-1}{p}u_{n+1}\right)\right) + \frac{p-1}{p}\left(\frac{1}{p}\left(\frac{1}{p}u_{n+2} + \frac{p-1}{p}u_{n+1}\right) + \frac{p-1}{p}\left(\frac{1}{p}u_{n+1} + \frac{p-1}{p}u_{n}\right)\right) \\
        &=\ldots \\
        &=\frac{1}{p^3}u_{n+3} + 3\frac{p-1}{p^3}u_{n+2} + 3\frac{(p-1)^2}{p^3}u_{n+1} + \frac{(p-1)^3}{p^3}u_n
\end{align*}
$$

Przekształćmy do ładnej formułki rekurencyjnej:
$$
\begin{align*}
        &u_{n+3} = p^3u_n - 3(p-1)u_{n+2} - 3(p-1)^2u_{n+1} - (p-1)^3u_n \\
        &= -3(p-1)u_{n+2} - 3(p-1)^2u_{n+1} + (3p^2 - 3p + 1)u_n \\
        &= 3(1-p)u_{n+2} - 3(1-p)^2u_{n+1} + (3p^2 - 3p + 1)u_n
\end{align*}
$$

Zrobienie z tego funkcji tworzącej to jeszcze więcej żmudnych obliczeń. Przyjrzyjmy się więc trochę innemu spojrzeniu na ciąg prawdopodobieństw podzielności przez $3$.
$$
u_n = \mathbb{1}_{n=0} + (1-p)u_{n-1} + pw_{n-1}
$$

Teraz zdefiniujmy PGF następująco:
$$
U(z)=\sum_{n\geq0}u_nz^n = 1 + (1-p)zU(z) + pzW(z) \\
W(z) = (1-p)zW(z) + pzV(z) \\
V(z) = (1-p)zV(z) + pzU(z)
$$

Przekształcamy i liczymy $U(z)$:
$$
\begin{align*}
    W(z)=\frac{pzV(z)}{1-(1-p)z} \\
    V(z)=\frac{pzU(z)}{1-(1-p)z} \\
    U(z)=\frac{pzW(z)}{1-(1-p)z} =\frac{pz\frac{pzV(z)}{1-(1-p)z}}{1-(1-p)z} = \frac{pz\frac{pz\frac{pzU(z)}{1-(1-p)z}}{1-(1-p)z}}{1-(1-p)z} = \\
    = \ldots = U(z)\frac{p^3z^3}{(1-(1-p)z)^3} + \frac{1}{1-(1-p)z}
\end{align*}
$$

Po paru przekształceniach otrzymujemy:
$$
U(z) = \frac{(1-(1-p)z)^2}{(1-(1-p)z)^3 - p^3z^3}
$$
