$p_{1}+ p_{2} + p_{3} = 1$
$X \sim Po(\lambda) \Leftrightarrow P(X = k) = \frac{\lambda^{k}\cdot e^{-\lambda}}{k!}$

Ustalmy dowolny błąd, niech modeluje go zmienna $Z$. 
Każdy błąd na stronie z prawdopodobieństwem $p$ to wybrany błąd, z prawdopodobieństwem $1- p$ inny.

Obliczymy prawdopodobieństwo, że na stronie jest $m$ błędów wybranego typu, pod warunkiem, że na stronie jest $n$ błędów.

$P(Z = m | X = n) = {n\choose m}p^{m}(1-p)^{n-m}$

Wiemy również że:
$P(Z = m \land X = n) = P(Z = m | X = n) \cdot P(X = n)$

Ze wzoru na prawdopodobieństwo całkowite:

$$
\begin{align*}
  P(Z = m) &= \sum\limits_{n=0}^{\infty}P(Z=m\land X=n)\\
  &= \sum\limits_{n=m}^{\infty}P(Z=m\land X=n) \;\;\text{// Zauważmy, że } n<m \text{ nie ma sensu}\\
  &= \sum\limits_{n=m}^{\infty}P(Z=m | X=n) \cdot P(X=n)\\
  &= \sum\limits_{n=m}^{\infty}{n\choose m}p^{m}(1-p)^{n-m} \cdot \frac{\lambda^{n} e^{-\lambda}}{n!} \\
  &= \sum\limits_{n=m}^{\infty}\frac{n!}{m!(n-m)!}p^{m}(1-p)^{n-m} \cdot \frac{\lambda^{n} e^{-\lambda}}{n!} \\
  &= \frac{e^{-\lambda}}{m!}\sum\limits_{n=m}^{\infty}\frac{\lambda^{n}}{(n-m)!}p^{m}(1-p)^{n-m}\\
  &= \frac{e^{-\lambda}}{m!}\sum\limits_{k=0}^{\infty}\frac{\lambda^{k + m}}{(k + m-m)!}p^{m}(1-p)^{k + m -m} \;\; \text{//} k = n-m\\
  &= \frac{e^{-\lambda}}{m!} \cdot (p\lambda)^{m} \sum\limits_{k=0}^{\infty}\frac{((1-p)\lambda)^{k}}{k!}\\
  &= \frac{e^{-\lambda}}{m!} \cdot (p\lambda)^{m} \cdot e^{\lambda-p\lambda} \;\; \text{// } e^{x} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n}}{n!}\\
  &= \frac{(p\lambda)^{m} \cdot e^{-p\lambda}}{m!}
\end{align*}
$$

Zatem widać, że $Z \sim Po(p \lambda)$
Identyczne rozumowanie dla $p_{1}, p_{2}, p_{3}$, co należało udowodnić.

