Wrzucamy niezależnie $n$ kul do $n$ urn.
Oznaczmy przez $X_i$ zmienną losową określającą liczbę kul w $i$-tej urnie.

- Prawdopodobieństwo, że pierwsza urna ma dokładnie jedną kulę pod warunkiem, że do pierwszych trzech urn wpadła dokładnie jedna kula (a więc: urna 1 ma jedną kulę, urny 2 i 3 są puste):

$$
\begin{align*}
    Pr(X_1 = 1 | X_1 + X_2 + X_3 = 1)
        &= \frac{Pr(X_1 = 1 \land X_1 + X_2 + X_3 = 1)}{Pr (X_1 + X_2 + X_3 = 1)} \\
        &= \frac{Pr(X_1 = 1 \land X_2 = 0 \land X_3 = 0)}{Pr (X_1 + X_2 + X_3 = 1)} \\
        &= \frac{\binom{n}{1} \cdot \frac{1}{n} \cdot \left(\frac{n - 3}{n}\right)^{n - 1}}{\binom{n}{1} \cdot \frac{3}{n} \cdot \left(\frac{n - 3}{n}\right)^{n - 1}} \\
        &= \frac{1}{3}
\end{align*}
$$

- Wartość oczekiwana liczby kul w pierwszej urnie pod warunkiem, że urna 2 jest pusta:

$$
\begin{align*}
    E[X_1 | X_2 = 0]
        &= \sum\limits_{i = 0}^{n} i \cdot Pr(X_1 = i | X_2 = 0) \\
        &= \sum\limits_{i = 0}^{n} i \cdot \frac{Pr(X_1 = i \land X_2 = 0)}{Pr(X_2 = 0)} \\
        &= \sum\limits_{i = 0}^{n} \frac{i \cdot \binom{n}{i} \cdot \left(\frac{1}{n}\right)^i \cdot \left(\frac{n - 2}{n}\right)^{n - i}}{\left(\frac{n - 1}{n}\right)^{n}} \\
        &= \sum\limits_{i = 0}^{n} \frac{i \cdot \binom{n}{i} \cdot \frac{1}{n^i} \cdot \frac{(n - 2)^{n - i}}{n^{n - i}}}{\frac{(n - 1)^n}{n^n}} \\
        &= \sum\limits_{i = 0}^{n} \frac{i \cdot \binom{n}{i} \cdot (n - 2)^{n - i}}{(n - 1)^n} \\
        &= \frac{1}{(n - 1)^n} \sum\limits_{i = 0}^{n} i \cdot \binom{n}{i} \cdot (n - 2)^{n - i} \\
        &\stackrel{wolfram}{=} \frac{(n - 1)^{n - 1}n}{(n - 1)^n} \\
        &= \frac{n}{n - 1}
\end{align*}
$$

- Prawdopodobieństwo, że w piewszej urnie jest więcej kul niż w drugiej:

$$
\begin{align*}
    Pr(X_1 > X_2)
        &= \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum\limits_{j = 0}^{\min\{i - 1, n - i\}} Pr(X_1 = i \land X_2 = j) \\
        &= \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum\limits_{j = 0}^{\min\{i - 1, n - i\}} \binom{n}{i} \left(\frac{1}{n}\right)^i \binom{n - i}{j} \left(\frac{1}{n}\right)^j \left(\frac{n - 2}{n}\right)^{n - i - j} \\
        &= \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum\limits_{j = 0}^{\min\{i - 1, n - i\}} \binom{n}{i} \binom{n - i}{j} \frac{1}{n^i} \frac{1}{n^j} \frac{(n - 2)^{n - i - j}}{n^{n - i - j}} \\
        &= \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum\limits_{j = 0}^{\min\{i - 1, n - i\}} \frac{n!}{i!j!(n - i - j)!} \frac{(n - 2)^{n - i - j}}{n^n} \\
\end{align*}    
$$