Założenia:
- $Z_{0} = 1$ 
- $\mathbb{E}[Z_{1}] = \mu$
- $\mathbf{Var}[Z_{1}] = \sigma^{2}$
- $P(s) = \sum\limits_{k\geq0}Pr(Z_{1} = k)s^{k}$

Wiemy też, że:
- $P_{n}(s) = P(P_{n-1}(s))$
- $\mathbf{Var}[X] = P_{X}''(1) + P_{X}'(1) - (P_{X}'(1))^{2}$
	- Gdzie $P_{X}$ - **PFG** $X$
	- $P_{X}''(1) = \mathbf{Var}[X] - P_{X}'(1) + (P_{X}'(1))^{2}$
- Dla $n$-tej generacji, $\mathbb{E}[Z_{n}] = \mu^{n}$

Oznaczmy wariancję $n$-tej generacji jako $\sigma_{n}^{2}$

Potrzebujemy więc pochodnych $P_{n+1}(s)$

$$
\begin{align*}
P_{n+1}'(s) &= (P(P_{n}(s)))' \\
&= P'(P_{n}(s)) \cdot P_{n}'(s)\\
\\
P_{n+1}''(s) &= (P_{n+1}'(s))'\\
&= (P'(P_{n}(s)) \cdot P_{n}'(s))'\\
&= (P'(P_{n}(s))' \cdot P_{n}'(s) + (P'(P_{n}(s)) \cdot P_{n}''(s)\\
&= P''(P_{n}(s)) \cdot P_{n}'(s) \cdot P_{n}'(s) + P'(P_{n}(s)) \cdot P_{n}''(s)\\
&= P''(P_{n}(s)) \cdot (P_{n}'(s))^{2} + P'(P_{n}(s)) \cdot P_{n}''(s)
\end{align*}
$$

Dokonajmy teraz kilku podstawień:

$$
\begin{align*}
P(1) &= 1\\
P'(1) &= \mu\\
P''(1) &= \sigma^{2}- \mu + \mu^2\\
P_{n+1}''(1) &= \sigma_{n+1}^{2} - \mu^{n+1} + \mu^{2n+2}\\
P_{n}''(1) &= \sigma_{n}^{2} - \mu^{n} + \mu^{2n}\\
P_{n}(1) &= 1
\end{align*}
$$

I podstawmy $s = 1$

$$
\begin{align*}
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] - P_{n+1}'(1) + (P_{n+1}'(1))^{2} &= P''(P_{n}(1)) \cdot (P_{n}'(1))^{2} + P'(P_{n}(1)) \cdot P_{n}''(1) \\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] - \mu^{n+1} + \mu^{2n+2} &= P''(1) \cdot (P_{n}'(1))^{2} + P'(1) \cdot P_{n}''(1)\\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] - \mu^{n+1} + \mu^{2n+2} &= P''(1) \cdot \mu^{2n} + \mu \cdot P_{n}''(1)\\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] - \mu^{n+1} + \mu^{2n+2} &= (\sigma^{2}-\mu+\mu^{2}) \cdot \mu^{2n} + \mu \cdot (\sigma_{n}^{2} - \mu^{n} + \mu^{2n})\\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] - \mu^{n+1} + \mu^{2n+2} &= \sigma^{2}\mu^{2n} -\mu^{2n+1} + \mu^{2n + 2} + \sigma_{n}^{2}\mu - \mu^{n + 1} + \mu^{2n + 1}\\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] &= \sigma^{2}\mu^{2n} + \sigma_{n}^{2}\mu\\
\mathbf{Var}[Z_{n+1}] &= \mathbf{Var}[Z_{n}]\mu + \sigma^{2}\mu^{2n}
\end{align*}
$$


Zauważmy, że mamy rekurencyjne równanie na wariancję, cofnijmy się jeden krok:

$$
\begin{align*}
\mathbf{Var}[Z_{n}] &= (\mathbf{Var}[Z_{n-2}]\mu - \sigma^{2}\mu^{2n-4})\mu - \sigma^{2}\mu^{2n-2} \\
&= \mathbf{Var}[Z_{n-2}]\mu^{2} - \sigma^{2}\mu^{2n-3} - \sigma^{2}\mu^{2n-2}\\
&= \mathbf{Var}[Z_{n-3}]\mu^3 - \sigma^{2}\mu^{2n-4} - \sigma^{2}\mu^{2n-3} - \sigma^{2}\mu^{2n-2}\\
&= \dots\\
&= \sigma^{2}\mu^{2n-(n+1)} + \dots + \sigma^{2}\mu^{2n-2}\\
&= \sigma^2(\mu^{2n-(n+1)} + \dots + \mu^{2n-2})
\end{align*}
$$

