Wiemy, że:
- $X_{0} = 0$
- $X_{j+1} \sim U[X_{j}, 1]$ dla $j > 0$
- $Y_{k} = 2^{k}(1-X_{k})$

Aby udowodnić, że ciąg $Y_k$ jest martyngałem w stosunku do ciągu $X_{k}$ musimy pokazać, że: 

$$
\begin{align*}\\
&\mathbb{E}[Y_{k}] < \infty\\
&\mathbb{E}[Y_{k+1} | X_{0},\dots X_{n}] = Y_{k}
\end{align*}
$$

Zauważmy, że:
$$
\mathbb{E}[X_{k+1}|X_{0}, \dots, X_{k}] = \mathbb{E}[U[X_{k}, 1]] = \frac{1+X_{k}}{2}
$$
Szybko sprawdzamy pierwszy warunek:

$$
\mathbb{E}[Y_{k}] = \mathbb{E}[2^{k}(1-X_{k})] \leq \mathbb{E}[2^{k}] = 2^{k} < 
\infty
$$

Liczymy więc drugi warunek:
$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[Y_{k+1} | X_{0},\dots X_{n}] &= \mathbb{E}[2^{k+1}(1-X_{k+1}) | X_{0},\dots X_{n}]\\
&= 2^{k+1} \cdot \mathbb{E}[1 - X_{k+1} | X_{0},\dots X_{n}]\\
&= 2^{k+1}\left(\mathbb{E}[1 | X_{0},\dots X_{n}] - \mathbb{E}[X_{k+1} | X_{0},\dots X_{n}]\right)\\
&= 2^{k+1}(1 - \mathbb{E}[X_{k+1} | X_{0},\dots X_{n}])\\
&= 2^{k+1}(1 - \frac{1+X_{k}}{2})\\
&= 2^{k}(2 - 1 - X_{k})\\
&= 2^{k}(1 - X_{k})\\
&= Y_{k}
\end{align*}
$$

Zatem ciąg $Y_k$ jest martyngałem w stosunku do ciągu $X_k$ 