Niech $X \sim Bin(n, p)$ będzie dyskretną zmienną losową o rozkładzie dwumianowym.
Możemy więc potraktować $X$ jako sumę $n$ niezależnych zmiennych indykatorowych
$X_1, X_2, ..., X_n$ takich, że dla każdego $i$ $X_i = 1$ z prawdopodobieństwem $p$
i $X_i = 0$ z prawdopodobieństwem $1 - p$.

Nierówność Chernoffa dla zmiennej $X$ ma postać, dla $\mu = E[X]$ i dowolnej $0 < \delta < 1$:
$$P(X \geq (1 + \delta) \mu) \leq \left(\frac{e^{\delta}}{(1 + \delta)^{(1 + \delta)}}\right) ^\mu$$

W ogólności mamy (dla $t > 0$)
$$P(X \geq k) = P(e^{tX} \geq e^{tk}) \stackrel{Markov}{\leq} \frac{E[e^{tX}]}{e^{tk}} = \frac{M_X(t)}{e^{tk}}$$
Powyższa nierówność musi być spełniona dla dowolnego $t$, a zatem, w szczególności, dla takiego $t$, dla którego prawa strona przyjmuje najmniejszą wartość.

$$P(X \geq k) \leq \min\limits_{t > 0} \frac{M_X(t)}{e^{tk}}$$

Ponieważ $X_i$ są niezależne, możemy przekształcić powyższą nierówność następująco

$$P(X \geq k) \leq \min\limits_{t > 0} \frac{M_X(t)}{e^{tk}} = \min\limits_{t > 0} \frac{\prod\limits_{i=1}^{n} M_{X_i}(t)}{e^{tk}}$$

Obliczmy zatem wartość $M_{X_i}(t)$

$$
\begin{align*}
    M_{X_i}(t)  &= E[e^{tX_i}] \\
                &= e^{t \cdot 1} \cdot P(X_i = 1) + e^{t \cdot 0} \cdot P(X_i = 0) \\
                &= pe^t + (1 - p) \\
                &= 1 + p(e^t - 1) \\
                &\stackrel{1 + x \leq e^x}{\leq} e^{p(e^t - 1)}
\end{align*}
$$

Wówczas.

$$
\begin{align*}
    P(X \geq k) &\leq \min\limits_{t > 0} \frac{\prod\limits_{i=1}^{n} M_{X_i}(t)}{e^{tk}} \\
                &\leq \min\limits_{t > 0} \frac{(e^{p(e^t - 1)})^n}{e^{tk}} \\
                &= \min\limits_{t > 0} \frac{e^{np(e^t - 1)}}{e^{tk}} \\
                &= \min\limits_{t > 0} \frac{e^{\mu(e^t - 1)}}{e^{tk}}
\end{align*}
$$
    

Zatem, podstawiając $k = (1 + \delta) \mu$ oraz $t = ln(1 + \delta)$

$$
\begin{align*}
    P(X \geq k) &\leq \frac{e^{\mu(e^{ln(1 + \delta)} - 1)}}{e^{ln(1 + \delta)(1 + \delta)\mu}} \\
                &= \frac{e^{\mu((1 + \delta) - 1)}}{(e^{ln(1 + \delta)})^{(1 + \delta)\mu}} \\
                &= \frac{e^{\mu \delta}}{(1 + \delta)^{(1 + \delta)\mu}} \\
                &= \left(\frac{e^{\delta}}{(1 + \delta)^{(1 + \delta)}}\right) ^\mu
\end{align*}
$$