\begin{definicja}{Przestrzeń topologiczna}
    Para $(X, \Cal{O})$, gdzie $X$ jest zbiorem, a $\Cal{O} \subset \Cal{P}(X)$ (\textbf{topologia}):
    \begin{enumerate*}[label=\roman*]
        \item $\emptyset, X \in \Cal{O}$,
        \item $U, V \in \Cal{O} \Rightarrow U \cap V \in \Cal{O}$,
        \item $\Cal{T} \subset \Cal{O} \Rightarrow \bigcup\Cal{T} \in \Cal{O}$
    \end{enumerate*}
    Elementy $\Cal{O}$ nazywamy \textbf{zbiorami otwartymi}. Ich dopełnienia w $X$ nazywamy \textbf{zbiorami domkniętymi}.
\end{definicja}

\begin{definicja}
    W przestrzeni topologicznej $(X, \Cal{O})$ mówimy, że funkcja $f$ jest ciągła $\Leftrightarrow$ $\forall_{(\Cal{U} \in \Cal{O})}(f^{-1}[\Cal{U}] \in \Cal{O})$.
\end{definicja}

\begin{definicja}
    Ciąg ${(x_{n})}_{n}$ w przestrzeni 
    metrycznej 
    $(X, d)$ nazywamy \textbf{ciągiem Cauchy'ego}, 
    gdy:
    $((\forall \varepsilon > 0)(\exists N_0)(\forall n, m > N_0) d(x_n, x_m) < \varepsilon)$
    Mówimy, że prz.m. jest \textbf{zupełna}, jeśli każdy ciąg Cauchy'ego jest zbieżny.
\end{definicja}

\begin{twierdzenie}{Banach, o punkcie stałym, kontrakcji}
    Niech $(X, d)$ zupełna prz.m., $f: X \rightarrow X$ będzie \textbf{kontrakcją/odwzorowaniem zwężającym} ze stałą $\alpha < 1$.
    $(\forall x, y \in X)d(f(x), f(y)) < \alpha\cdot d(x, y)$. Wtedy $f$ ma dokładnije jeden punkt stały $x^*$, $f(x^*)=x^*$.
    Jeśli $x_0 \in X$ jest dowolnym elementem $X$, to ciąg $x_{n+1} = f(x_n)$, zbiega do $x^*$.
\end{twierdzenie}

\begin{definicja}
    Podzbiór przestrzeni topologicznej $(X, \Cal{D})$ nazywamy \textbf{zwartym}, jeśli z dowolnego pokrycia ${\{U_t\}}_{t\in T}$
    $X$ zbiorami otwartmi, można wybrać podpokrycie ${\{U_{t_i}\}}_{i = 1}^{n}$ skończone.
\end{definicja}

\begin{fakt}
    W przestrzeni $\bb{R}^k$ z naturalną topologią, zwartość podprzestrzeni jest równowazna z jej domkniętością i ograniczoniością.
\end{fakt}

\begin{fakt}
    W prz.m. zwartość zbioru $K$ jest równoznaczna z tym, że dla każdego ciągu w $K$, istnieje podciąg zbieżny do pewnego punktu $x \in K$.
\end{fakt}

\begin{fakt}
    W prz.m. każdy zbiór zwarty jest zupełny.
\end{fakt}

\begin{twierdzenie}
    Niech $K$, będzie zbiorem zwartym. Każda funkcja ciągła $f: K \rightarrow R$ osiąga swoje kresy (maksima i minima o ile istnieją).
\end{twierdzenie}

\begin{definicja}
    W przestrzeni liniowej $\bb{V}$ nad ciałem $\bb{R}$, niech $n \in \bb{N}, x_i \in \bb{V}$ i $\lambda_i \in K$, dla $i \in [n]$,
    będą takie, że $\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_i = 1$, gdzie $(\forall i \in [n])(\lambda_i \int [0, 1])$. Mówimy wtedy, że punkt postaci
    $\sum\limits_{i=0}^{n} \lambda_i x_i \in \bb{V}$ jest \textbf{kobinacją wypukłą} punktów ${(x_i)}^{n}_{i=1}$ z wagami ${(\lambda_i)}^{n}_{i=1}$.
\end{definicja}

\begin{definicja}
    Podzbiór prz. l. $X \subset \bb{V}$ jest \textbf{wypukły}, jeśli kombinacja wypukład dwóch doowlnych punktów z $X$ jest elementem $X$.
    W przeciwnym razie, jest \textbf{wklęsły}.
\end{definicja}

\begin{definicja}
    $X \subset \bb{V}$. $f: X \rightarrow \bb{R}$ jest \textbf{wypukła} gdy: 
    $(\forall x, y \in X)(\forall \lambda \in [0, 1])((\lambda x + (1 - \lambda)y \in X) \Rightarrow ((\lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y)) \geq f(\lambda x + ( 1 - \lambda)y)))$
\end{definicja}

\begin{definicja}
    Zbiór wektorów ${(x_i)}^{k}_{i=0}$ w prz.l. $\bb{V}$ jest \textbf{afnicznie niezależny wzlędem} $x_0$ jeśli ${(x_i - x_0)}_{i=0}^{k}$ 
    jest liniowo neizależny od $\bb{V}$.
\end{definicja}

\begin{definicja}
    \textbf{Sympleksem k-wymiarowym} nazywamy najmniejszy możliwy podzbiór prz.l. $\bb{V}$ nad ciałem $\bb{R}$ taki,
    że zawiera wszystkie możliwe kombinacje wypukłe pewnych elem. ${(x_i)}_{i=0}^{k} \subset \bb{V}$,
     afnicznie niezależny wzgl. $x_0$.
    Elementy te nazywamy \textbf{wierzchołkami} sympleksu.
\end{definicja}

\begin{twierdzenie}
    Jeśli $S$ jest sympleksem, a $f: S \rightarrow S$ jest odwzorowaniem ciągłym, to $f$ ma punkt stały.
\end{twierdzenie}

\begin{definicja}
    W prz. m. $(X, d)$, \textbf{średnicą zbioru} $A \subset X$ nazywamy $diam(A) := \sup{\{d(x,y)\;:\; x, y \in A\}}$
\end{definicja}

\begin{definicja}
    Mówimy, że $f: X \rightarrow \bb{R}$ ma własność \textbf{wykresu domkniętego}, jeśli dla ciągu ${(x_i)_{i=1}^{\infty}}$, 
    zbieżnego do $x^*$, dowolny ciąg ${(y_i)_{i=1}^{\infty}}$, zbieżny do $y^*$, spełnienie warunku $(\forall i \in \bb{N})(y_i \in f(x_i))$,
    pociąga za sobą, że $y^* \in f(x^*)$.
\end{definicja}

\begin{twierdzenie}
    Niech $S$ będzie sympleksem $k$-wymiarowym, a $f: S \rightarrow \cal{P}(S)$ będzie miał własność wykresu domkniętego
    oraz spełnia warunek $(\forall s \in S)(f(s) \text{ jest zwarty i wypukły})$.
    Istnieje wtedy $x^* \in S$, że $x^* \in f(x^*)$.
\end{twierdzenie}